\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\hypertarget{partie-a}{%
\subsection{Partie A}\label{partie-a}}

Cet exercice pourra utiliser des commandes de systèmes d'exploitation de
type UNIX telles que \texttt{cd}, \texttt{ls} , \texttt{mkdir},
\texttt{rm} , \texttt{rmd}, \texttt{mv}, \texttt{cat}.

Dans un système d'exploitation de type UNIX, on considère l'arborescence des fichiers suivante :

\begin{center}
  \includegraphics[width=.2\linewidth]{exo053_arborescence.png}
\end{center}

On souhaite, grâce à l'utilisation du terminal de commande, explorer
et modifier les répertoires et fichiers présents.

On suppose qu'on se trouve actuellement dans le dossier
\texttt{/home/morgane}

\begin{enumerate}
  
\item \begin{enumerate}

  \item  Parmi les 4 propositions suivantes, donner celle correspondant à
    l'affichage obtenu lors de l'utilisation de la commande \texttt{ls} :

    \begin{itemize}
    \item \textbf{proposition 1} : \texttt{lycee francais NSI info.txt image1.jpg perso}
    \item \textbf{proposition 2} : \texttt{lycee perso}
    \item \textbf{proposition 3} : \texttt{morgane}
    \item \textbf{proposition 4} : \texttt{bin etc home tmp}
    \end{itemize}

  \item Écrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement, d'atteindre le répertoire \texttt{lycee}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

On suppose maintenant qu'on se trouve dans le répertoire \texttt{/home/morgane/lycee/NSI}.

\begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \setcounter{enumi}{2}

\item \begin{enumerate}
  \item Écrire la commande qui permet de créer, à cet emplacement, le dossier
    nommé \texttt{algorithmique}.

  \item Écrire la commande qui permet, à partir de cet emplacement, de supprimer le fichier \texttt{image1.jpg}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-b}{%
\subsection{Partie B}\label{partie-b}}

On rappelle qu'un processus est une instance d'application. Un processus
peut être démarré par l'utilisateur, par un périphérique ou par un autre
processus parent.

La commande UNIX \texttt{ps} présente un cliché instantané des
processus en cours d'exécution.


\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{exo053_processus.png}
\end{center}

On a exécuté la commande \texttt{ps} (avec quelques options qu'il n'est
pas nécessaire de connaître pour la réussite de cet exercice). Un
extrait du résultat de la commande est présenté ci-dessous :

On rappelle :

\begin{itemize}
\item l'\texttt{UID} est l'identifiant de l'utilisateur propriétaire du processus ;
\item le \texttt{PID} est l'identifiant du processus ;
\item le \texttt{PPID} est l'identifiant du processus parent ; 
\item \texttt{C} indique l'utilisation du processus ; 
\item \texttt{STIME} est l'heure de démarrage du processus ;
\item \texttt{TTY} est le nom du terminal de commande auquel le processus est attaché ;
\item \texttt{TIME} est la durée d'utilisation du processeur par le processus ;
\item \texttt{CMD} le nom de commande utilisé pour démarrer le processus.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Donner le \texttt{PID} du parent du processus démarré par la
  commande \texttt{vi}.

\item Donner le \texttt{PID} d'un processus enfant du processus
  démarré par la commande \texttt{xfce4-terminal}.

\item Citer le \texttt{PID} de deux processus qui ont le même parent.

\item Parmi tous les processus affichés, citer le \texttt{PID} des
  deux qui ont consommé le plus de temps du processus.
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-c}{%
\subsection{Partie C}\label{partie-c}}

On considère le réseau suivant composé de sept routeurs.


\begin{center}
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{exo_53_reseaux.png}
\end{center}

On donne les tables de routage préalablement construites ci-dessous avec
le protocole RIP (Routing information Protocole). Le protocole RIP
permet de construire les tables de routage des différents routeurs, en
indiquant pour chaque routeur, la distance, en nombre de sauts, qui le
sépare d'un autre routeur.

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{exo_53_tables_de_routage.png}
\end{center}

\begin{enumerate}

\item Le routeur R2 doit envoyer un paquet de données au routeur R7 qui en
  accuse réception. Déterminer le chemin parcouru par le paquet de
  données ainsi que celui parcouru par l'accusé de réception.

\item \begin{enumerate}

\item Indiquer la faiblesse que présente ce réseau en cas de panne du routeur R4.

\item Proposer une solution pour y remédier.
  \end{enumerate}

\item \textbf{Dans cette question uniquement}, on décide de rajouter un
  routeur R8 qui sera relié aux routeurs R2 et R6.

  \begin{enumerate}
  \item Donner une table de routage pour R8 qui minimise le nombre de saut.
  \item Donner une nouvelle table de routage de R2,
  \end{enumerate}

\item \textbf{Pour la suite de l'exercice on considère le réseau sans le
    routeur R8.}

  Il a été décidé de modifier les règles de routage de ce
  réseau en appliquant dorénavant le protocole de routage OSPF qui prend
  en compte la bande passante.

  Ce protocole attribue un coût à chaque liaison afin de privilégier
  le choix de certaines routes plus rapides. Plus le coût est faible,
  plus le lien est intéressant.

  Le coût d'une liaison est calcul par la formule :

  \[\text{coût} = \dfrac{10^8 \text{bit/s}}{\text{bande passante du
        lien en bit/s}}\]

  Voici le tableau référençant les coûts de liaisons en fonction du
  type de liaison entre 2 routeurs :


  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{exo_53_couts.png}
  \end{center}

On rappelle que 1 Mb/s = 1000 kb/s = \(10^6\) bit/s.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la bande passante du FastEthernet (FE) et justifier que le coût du réseau de type Ethernet (E) est de 10.

  On précise sur le graphe ci-dessous les types de liaison dans notre réseau:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.35\linewidth]{exo_53_liaisons.png}
  \end{center}

  \item Le coût d'un chemin est la somme des coûts des liaisons rencontrés.
  Donner en justifiant le chemin le moins coûteux pour relier R2 à R5.
  Préciser le coût.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
